\chapter{Analisi dei Requisiti}
\label{Analisi dei Requisiti}
Durante il periodo di Analisi dei Requisiti \`e stato inizialmente effettuato un confronto tra i \textit{file synchronizer} sviluppati dai principali concorrenti, dal cui risultato \`e stato identificato un insieme di funzionalit\`a base (paragrafo \ref{Benchmark}). Questo insieme \`e stato ridotto ulteriormente sottoponendo un questionario al personale aziendale non direttamente coinvolto nello sviluppo software (paragrafo \ref{Questionario descrizione}). \\
Una volta raccolti questi dati, \`e stato possibile elaborare una visione ad altissimo livello del sistema (paragrafo \ref{Visione generale del sistema}) e dei rispettivi casi d'uso, riportati nel paragrafo \ref{Casi d'uso}. Sono stati inoltre individuati quei punti critici in grado di determinare in larga misura la forma finale del prodotto: essi sono commentati nel rispettivo paragrafo (n. \ref{Possibili punti critici}) e posti in relazione con le rispettive decisioni aziendali. \\
Basandosi sulle informazioni raccolte, il candidato ha infine individuato i requisiti del sistema, classificandoli in maniera opportuna (paragrafo \ref{Requisiti}).

	\section{Benchmark}
	\label{Benchmark}
	Il periodo iniziale ha visto il laureando effettuare un confronto tra i prodotti dei principali concorrenti al fine di identificare un insieme di funzionalit\`a comuni a tutti. Questo insieme sarebbe stato la base di partenza per l'effettiva analisi dei requisiti. \\
I prodotti presi in considerazione sono i seguenti:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Google Backup \& Sync};
		\item \textit{Megasync};
		\item \textit{Dropbox};
		\item \textit{Microsoft One Drive};
		\item \textit{Amazon Drive}.
	\end{itemize}
	Dopo aver installato e provato i vari applicativi, \`e emersa una lista generale di features, data dall'unione di tutte le funzionalit\`a offerte da tutti i prodotti. Da questo elenco generale \`e stato possibile ricavarne una versione ridotta. Segue una tabella riassuntiva dei risultati ed una legenda che associa ogni indice ad una specifica funzionalit\`a presa in considerazione. Cliccando sul numero della funzionalit\`a all'interno della tabella \`e possibile essere rimandati alla descrizione della voce associata.
		
	\begin{center}
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{ | c | P{3cm} | P{2.5cm} | P{2.5cm} | c | c | }
				\hline
			  	& \textbf{Google Backup \& Sync} & \textbf{Amazon Drive} & \textbf{Microsoft One Drive} & \textbf{Megasync} & \textbf{Dropbox} \\ \hline

				\hyperref[itm: disponibilita GNU/Linux]{\textbf{1}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: disponibilita Windows]{\textbf{2}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

    				\hyperref[itm: disponibilita MacOS]{\textbf{3}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: selezione cartelle preesistenti]{\textbf{4}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: selezione metodo cancellazione]{\textbf{5}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: disattivazione sincronizzazione]{\textbf{6}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

    				\hyperref[itm: integrazione con suite]{\textbf{7}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline
	
				\hyperref[itm: notifiche]{\textbf{8}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: impostazioni proxy]{\textbf{9}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: impostazioni banda]{\textbf{10}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: integrazione con file system]{\textbf{11}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: visualizzazione stato trasferimenti]{\textbf{12}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: gestione trasferimenti]{\textbf{13}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: condivisione file]{\textbf{14}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: link condivisibili]{\textbf{15}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: versionamento]{\textbf{16}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: ricerca file]{\textbf{17}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: collegamento spazio web]{\textbf{18}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: selezione livello compressione]{\textbf{19}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: upgrade versione]{\textbf{20}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

   				\hyperref[itm: rilevazione automatica periferiche]{\textbf{21}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: visualizzazione quota disponibile]{\textbf{22}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: autostart]{\textbf{23}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: gestione permessi UNIX]{\textbf{24}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: regex file esclusi]{\textbf{25}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

  				\hyperref[itm: rimozione automatica file]{\textbf{26}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: streaming di file]{\textbf{27}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{red}{X}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: drag and drop]{\textbf{28}} & \textcolor{red}{X} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: feedback e supporto]{\textbf{29}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\ \hline

				\hyperref[itm: backup]{\textbf{30}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} &  \textcolor{red}{X} \\ \hline

				\hyperref[itm: visualizzazione informazioni account]{\textbf{31}} & \textcolor{green}{\checkmark} & \textcolor{green}{\checkmark}  &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} &  \textcolor{green}{\checkmark} \\

				\hline
			\end{tabular}
			\caption{Risultati del confronto tra applicativi dei competitors}
			\label{tab: risultati benchmark}
		\end{table}
	\end{center}
	Elenco delle funzionalit\`a considerate:
		\begin{enumerate}
			\item \label{itm: disponibilita GNU/Linux} \textbf{Disponibilit\`a per GNU/Linux}: disponibilit\`a del software per sistemi operativi GNU/Linux;
			\item \label{itm: disponibilita Windows} \textbf{Disponibilit\`a per Windows}: disponibilit\`a del software per il sistema operativo Windows;
			\item \label{itm: disponibilita MacOS} \textbf{Disponibilit\`a per MacOS}: disponibilit\`a del software per il sistema operativo MacOS;
			\item \label{itm: selezione cartelle preesistenti} \textbf{Selezione di cartelle preesistenti}: possibilit\`a di sincronizzare cartelle gi\`a esistenti nel \mygls{file system};
			\item \label{itm: selezione metodo cancellazione} \textbf{Selezione del metodo di cancellazione}: possibilit\`a di scegliere la politica di cancellazione degli elementi (se l'utente cancella un elemento dal terminale A, alla prossima sincronizzazione l'elemento deve essere rimosso anche dal terminale B? L'elemento presente in B deve essere rimosso direttamente o solo spostato nel cestino?);
			\item \label{itm: disattivazione sincronizzazione} \textbf{Disattivazione della sincronizzazione}: possibilit\`a di disattivare la sincronizzazione;
			\item \label{itm: integrazione con suite} \textbf{Integrazione con software della stessa suite}: capacit\`a di interagire nativamente con software della stessa suite (ad esempio suggerire un determinato programma per l'apertura di un file);
			\item \label{itm: notifiche} \textbf{Notifiche}: possibilit\`a di ricevere, ed eventualmente disattivare, notifiche sullo stato della sincronizzazione o su eventi correlati ad essa;
			\item \label{itm: impostazioni proxy} \textbf{Impostazioni \mygls{proxy}}: possibilit\`a di cambiare le impostazioni relative al proxy;
			\item \label{itm: impostazioni banda} \textbf{Impostazioni \mygls{banda}}: possibilit\`a di cambiare le impostazioni relative alla banda;
			\item \label{itm: integrazione con file system} \textbf{Integrazione con il file system}: capacit\`a di interagire nativamente con il file system sottostante;
			\item \label{itm: visualizzazione stato trasferimenti} \textbf{Visualizzazione stato trasferimenti}: possibilit\`a di visualizzare lo stato dei trasferimenti;
			\item \label{itm: gestione trasferimenti} \textbf{Gestione trasferimenti}: possibilit\`a di gestire i trasferimenti: mettere in pausa, riprendere o annullare un download/upload;
			\item \label{itm: condivisione file} \textbf{Condivisione file}: possibilit\`a di condividere i file sincronizzati nativamente;
			\item \label{itm: link condivisibili} \textbf{Link condivisibili}: possibilit\`a di generare link condivisibili;
			\item \label{itm: versionamento} \textbf{Versionamento}: possibilit\`a di gestire le versioni dei file sincronizzati;
			\item \label{itm: ricerca file} \textbf{Ricerca file}: funzionalit\`a di ricerca tra i file sincronizzati;
			\item \label{itm: collegamento spazio web} \textbf{Collegamento allo spazio web}: possibilit\`a di accedere facilmente (per esempio mediante un bottone) alla versione web del servizio;
			\item \label{itm: selezione livello compressione} \textbf{Selezione del livello di compressione}: possibilit\`a di selezionare il livello di compressione dei dati da trasferire;
			\item \label{itm: upgrade versione} \textbf{Upgrade della versione}: possibilit\`a di passare facilmente alla versione premium del servizio;
			\item \label{itm: rilevazione automatica periferiche} \textbf{Rilevazione automatica delle periferiche}: capacit\`a di rilevare automaticamente le periferiche presenti per rendere proattiva l'operazione di sincronizzazione;
			\item \label{itm: visualizzazione quota disponibile} \textbf{Visualizzazione della quota disponibile}: possibilit\`a di visualizzare la quota disponibile per la memorizzazione;
			\item \label{itm: autostart} \textbf{Autostart}: possibilit\`a di avviare automaticamente l'applicativo all'accensione del computer;
			\item \label{itm: gestione permessi UNIX} \textbf{Gestione dei \mygls{permessi} \mygls{UNIX}}: possibilit\`a di gestire nativamente i permessi dei file nei sistemi operativi UNIX-like;
			\item \label{itm: regex file esclusi} \textbf{\mygls{Regex} per file esclusi dalla sincronizzazione}: possibilit\`a di definire delle espressioni regolari per individuare famiglie di file da escludere dalla sincronizzazione;
			\item \label{itm: rimozione automatica file} \textbf{Rimozione automatica dei file}: possibilit\`a di definire una "et\`a" massima: i file sincronizzati pi\`u vecchi del limite impostato verranno eliminati automaticamente;
			\item \label{itm: streaming di file} \textbf{\mygls{Streaming} di file}: possibilit\`a di effettuare lo streaming di file sincronizzati;
			\item \label{itm: drag and drop} \textbf{Drag \& Drop}: supporto per il Drag \& Drop;
			\item \label{itm: feedback e supporto} \textbf{Feedback e supporto}: possibilit\`a di accedere facilmente alla pagina di supporto relativa al servizio e di fornire il proprio feedback sull'applicativo;
			\item \label{itm: backup} \textbf{Funzionalit\`a di backup}: possibilit\`a di selezionare cartelle per effettuarne il backup;
			\item \label{itm: visualizzazione informazioni account} \textbf{Visualizzazione delle informazioni sull'account}: possibilit\`a di visualizzare informazioni sull'account connesso.
		\end{enumerate}
	I dati ottenuti sono stati discussi criticamente con il tutor aziendale, ed \`e stato possibile creare una lista, riportata in tabella \ref{tab: prima classificazione funzionalita}, di funzionalit\`a necessarie ordinate per priorit\`a.
		\begin{center}
			\begin{longtable}{ | P{6.5cm} | P{6.5cm} | c | }
				\hline
				\textbf{Funzionalit\`a} & \textbf{Motivazione} & \textbf{Priorit\`a} \\ \hline
				% ---------------------------------------------------------------------------- 
				\endfirsthead
				\hline
				\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
				\hline
				\textbf{Funzionalit\`a} & \textbf{Motivazione} & \textbf{Priorit\`a} \\
				\hline
				\endhead
				% ----------------------------------------------------------------------------

				Disponibilit\`a per Windows & Come stabilito negli obiettivi di progetto & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Selezione di cartelle preesistenti & Maggiore flessibilit\`a rispetto ad una singola cartella padre creata appositamente & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline
				 
				Visualizzazione stato trasferimenti & Essenziale per un software di questo tipo & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Integrazione con il file system & Maggiore flessibilit\`a per l'utente & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Disattivazione della sincronizzazione & Maggiore flessibilit\`a per l'utente & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Funzionalit\`a di backup & Funzionalit\`a offerta solo dagli applicativi di Google e Amazon, considerata come portatrice di valore aggiunto per un software di sincronizzazione & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Disattivazione della funzionalit\`a di backup & Maggiore libert\`a per l'utente & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Gestione trasferimenti & Essenziale per un software di questo tipo & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Collegamento allo spazio web & Essenziale per un software di questo tipo & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Integrazione con software della stessa suite & Essenziale per un software che fa parte di una suite completa & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline
 
				Visualizzazione della quota disponibile & Essenziale per un software di questo tipo & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Autostart & Maggiore flessibilit\`a per l'utente & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Visualizzazione delle informazioni sull'account & Essenziale per un software di questo tipo & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline

				Feedback e supporto & Essenziale per un software di questo tipo & \textcolor{red}{ALTA} \\ \hline \hline

				Versionamento & Funzionalit\`a ritenuta interessante ma accessoria & \textcolor{orange}{MEDIA} \\ \hline

				Condivisione file & Funzionalit\`a ritenuta interessante ma non essenziale per la prima parte di progettazione e sviluppo & \textcolor{orange}{MEDIA} \\ \hline

				Notifiche & Vantaggiosa in ambienti che supportano la condivisione dei contenuti, come Zextras Drive & \textcolor{orange}{MEDIA} \\ \hline

				Ricerca file & Funzionalit\`a ritenuta interessante ma accessoria & \textcolor{orange}{MEDIA} \\ \hline \hline

				Selezione del metodo di cancellazione & Funzionalit\`a aggiuntiva, da tenere in considerazione per successive estensioni & \textcolor{green}{BASSA} \\ \hline

				Selezione del livello di compressione & Funzionalit\`a aggiuntiva, da tenere in considerazione per successive estensioni & \textcolor{green}{BASSA} \\ \hline

				Rilevazione automatica delle periferiche & Funzionalit\`a aggiuntiva, da tenere in considerazione per successive estensioni & \textcolor{green}{BASSA} \\ \hline

				Regex per file esclusi dalla sincronizzazione & Funzionalit\`a marginale & \textcolor{green}{BASSA} \\

				\hline 
				\caption{Prima classificazione delle funzionalit\`a}
				\label{tab: prima classificazione funzionalita} \\
		\end{longtable}
	\end{center}

	\section{Questionario}
	\label{Questionario descrizione}
	La lista cos\`i ottenuta, ordinata per priorit\`a, risultava essere ancora troppo generica per permettere l'inizio dell'attivit\`a di progettazione. Inoltre, i dati raccolti fino a quel momento rappresentavano il frutto di una pura azione di confronto e non rispecchiavano in alcun modo esperienze dirette di utenti. \`E pertanto parso necessario elaborare un insieme di domande mirate, al fine di ridurre ulteriormente la lista delle funzionalit\`a da considerarsi "essenziali" per un sincronizzatore. \\
	Il questionario \`e stato stilato considerando le funzionalit\`a, riportate nella tabella \ref{tab: prima classificazione funzionalita}, aventi la priorit\`a pi\`u alta e suddividendole in tre macro gruppi:
		\begin{enumerate}
			\item Sincronizzazione e backup (\textit{domande 1-6});
			\item Condivisione dei contenuti (\textit{domande 7-8});
			\item Integrazione con software della stessa suite (\textit{domande 9-10}).
		\end{enumerate}
	Tale questionario, riportato in appendice \ref{Questionario} assieme alle relative risposte, \`e stato sottoposto ad alcuni dipendenti della stessa azienda, escludendo per\`o i componenti dei team di frontend, backend e \mygls{UX}/\mygls{UI}: questa restrizione \`e stata scelta con cura con lo scopo di minimizzare il \textit{bias di conferma} e di preservare una certa generalit\`a. \\ 
	I dati raccolti sono stati poi analizzati con l'aiuto del tutor aziendale, il quale ha provveduto ad esporre i principali interessi di Zextras per il progetto ed ha fornito consigli di natura tecnica, aiutando in tal modo il candidato nell'elaborazione della lista dei casi d'uso, riportata per esteso nel paragrafo \ref{Casi d'uso}.
	
	\section[Visione generale]{Visione generale del sistema}
	\label{Visione generale del sistema}
	Utilizzando le informazioni disponibili sono stati individuati i tre possibili stati che caratterizzano l'applicativo e le relative transizioni:
		\begin{figure}[H]
 			\centering
 			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{application_states.png}
 			\caption{I tre stati dell'applicativo e le loro interazioni}
 			\label{fig: stati applicativo e le loro interazioni}
 		\end{figure}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Startup View}: il sistema si trova in questo stato se l'utente non si \`e autenticato. Da questo stato \`e possibile:
			\begin{itemize}
				\item Uscire dall'applicativo;
				\item Autenticarsi e completare la procedura di configurazione del sistema.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Window View}: \`e lo stato principale del sistema. Quando il programma si trova in questo stato l'utente pu\`o:
			\begin{itemize}
				\item Eseguire il log out;
				\item Uscire dall'applicativo;
				\item Fruire di tutte le funzionalit\`a messe a disposizione dal sistema;
				\item "Nascondere" la finestra, cio\`e passare allo stato \textit{Notification Area View}.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Notification Area View}: l'applicazione figura nella barra delle notifiche del sistema operativo. Le operazioni permesse sono:
			\begin{itemize}
				\item Uscire dall'applicativo;
				\item "Mostrare" la finestra, ossia passare allo stato \textit{Window View}.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	Segue il diagramma di attivit\`a che rappresenta un possibile flusso di esecuzione per la \textit{Startup View}:
		\begin{figure}[H]
 			\centering
 			\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{startup_view_activity_diagram.pdf}
 			\caption{Il diagramma di attivit\`a relativo alle funzionalit\`a di autenticazione e sincronizzazione}
 			\label{fig: diagramma di attivita autenticazione e sincronizzazione}
 		\end{figure}
	In questo scenario l'utente:
		\begin{enumerate}
			\item Si autentica utilizzando la funzionalit\`a messa a disposizione da Zimbra;
			\item Determina la quota disco da utilizzare;
			\item Seleziona le cartelle locali da sincronizzare;
			\item Seleziona le cartelle remote da sincronizzare;
			\item Conferma la selezione esplicitamente.
		\end{enumerate}

	\section{Possibili punti critici}
	\label{Possibili punti critici}
	Durante l'elaborazione e la conseguente stesura dei casi d'uso sono state rilevate alcune problematiche fondamentali, per risolvere le quali era necessario compiere decisioni importanti ed in grado di influenzare la forma finale dell'applicativo. Il candidato si \`e pertanto confrontato spesso con il tutor aziendale per avere direzione e consiglio. I punti critici e le relative decisioni sono elencati di seguito:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Approccio iniziale allo sviluppo}: la direzione generale dell'attivit\`a di implementazione poteva essere orientata verso la realizzazione di:
				\begin{enumerate}
					\item Un \mygls{wrapper}, costruito intorno a prodotti open source noti come \\ 
					\mygls{Nextcloud}\footnote{\textcolor{blue}{\url{https://nextcloud.com/}}}, \mygls{ownCloud}\footnote{\textcolor{blue}{\url{https://owncloud.org/}}} o \mygls{Syncthing}\footnote{\textcolor{blue}{\url{https://syncthing.net/}}}, in grado di soddisfare nella maniera pi\`u opportuna i requisiti individuati;
					\item Un prodotto totalmente nuovo, progettato e sviluppato nella sua interezza in maniera originale.
				\end{enumerate}
			L'azienda ha preferito la seconda modalit\`a, in primo luogo per non incorrere in alcuna problematica con le licenze di tali programmi (per esempio Owncloud \`e distribuito sotto licenza \mygls{AGPLv3}, la quale sancisce che tutte le distribuzioni del software siano corredate dal codice sorgente), ed in secondo luogo per avere modo di "toccare con mano" tutte le complessit\`a proprie di un progetto di questo tipo;
			\item \textbf{Funzionalit\`a di condivisione}: il tutor aziendale ha riportato un grande interesse dell'azienda per quanto riguarda la funzionalit\`a di condivisione dei contenuti. A questo proposito sono state concordate le seguenti features da includere nel sistema:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Feed condivisione}: si tratta di una lista che riporta in ordine cronologico tutti gli eventi di condivisione relativi ad un determinato file: esempi di eventi di condivisione possono essere la modifica del contenuto del file da parte del proprietario o l'eliminazione dello stesso, effettuata da un contatto con il quale il file era condiviso. Inoltre, dal feed condivisione dovrebbe essere possibile aprire il file associato utilizzando la Zextras Suite, sotto l'ipotesi che il file abbia un formato supportato;
					\item \textbf{Notifiche integrate}: in questo contesto sono state distinte le cosiddette \textit{operazioni sensibili}: si tratta di quelle operazioni che comportano la scrittura su disco e che possono rendere inconsistente lo stato della sincronizzazione e/o della condivisione stessa (esempi di questo tipo di azione sono l'eliminazione, lo spostamento o la modifica del contenuto di un documento). Le definiamo come \textit{attive} se esse sono effettuate dal proprietario del file, \textit{passive} se sono state effettuate da un contatto con il quale il file \`e stato condiviso. L'applicativo dovrebbe integrarsi con il sistema operativo sottostante, ed essere in grado di inviare notifiche per le operazioni sensibili attive o passive rilevate;
					\item \textbf{Sincronizzazione di cartelle condivise}: gli utenti con cui \`e stata condivisa una cartella devono essere in grado di sincronizzarla. Decisioni pi\`u dettagliate sull'argomento, come la gestione dei permessi per cartelle sincronizzate in condivisione, sono state rimandate.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Quota disco locale}: in fase di inizializzazione il sistema dovrebbe permettere all'utente di selezionare una quantit\`a massima di spazio sul disco locale da dedicare alla sincronizzazione;
			\item \textbf{Trasferimento dei file}: in accordo con il tutor aziendale si \`e deciso che il sistema dovrebbe avere uno storico dei file che sono stati trasmessi sulla rete, indicati come file con stato di trasferimento "Completato" e che dovrebbe inoltre permettere di gestire efficacemente i file con trasferimento "In corso": in particolare, dovrebbe permettere all'utente di mettere in pausa, riprendere od annullare un trasferimento. Inoltre, prima di ogni trasferimento il sistema dovrebbe controllare la compatibilit\`a tra la dimensione del file sorgente e lo spazio non utilizzato presente nel terminale destinatario, in modo da rilevare eventuali errori ed avvertire l'utente tramite un opportuno messaggio di errore;
			\item \textbf{Eliminazione del contenuto sincronizzato}: una delle caratteristiche fondamentali per un software di questo tipo \`e la politica di eliminazione del contenuto sincronizzato: Google Drive, per esempio, permette un certo livello di personalizzazione e lascia all'utente decidere se eliminare i file su uno solo dei due terminali o su entrambi. In merito a questa questione, il tutor aziendale ha stabilito che l'applicativo dovrebbe gestire automaticamente l'eliminazione del contenuto da entrambi i terminali. \\
			Sciolto questo nodo rimaneva per\`o quello della ripristino del file: l'eliminazione doveva essere diretta ed irreversibile, o causare un semplice spostamento nel cestino? Quest'ultima decisione, di importanza non fondamentale, \`e stata deferita ad un momento in cui lo stato del sistema, a livello di architettura ed implementazione, fosse stato pi\`u chiaro;
			\item \textbf{Granularit\`a della sincronizzazione}: un ulteriore vincolo posto dall'azienda \`e quello sulla granularit\`a della sincronizzazione: l'unit\`a minima sulla quale operare \`e il file e non suddivisioni di dimensione arbitraria dello stesso (quello che in ambiente informatico viene definito \mygls{chunk});
			\item \textbf{Operazioni su cartelle}: segue la lista di problematiche individuate per le operazioni su cartelle:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Esempio}: l'utente cerca di sincronizzare una cartella che ha lo stesso identificativo di una gi\`a sincronizzata. \\
						\textbf{Relativa decisione}: la nuova cartella viene associata alla copia di quella gi\`a presente, ed il contenuto sincronizzato di conseguenza (il comportamento si rif\`a al concetto di \mygls{alias} tipico della programmazione);
					\item \textbf{Esempio}: l'utente cerca di sincronizzare una cartella non idonea (ad esempio una cartella di sistema, o una cartella presente su un dispositivo di rete). \\
						\textbf{Relativa decisione}: la sincronizzazione viene bloccata;
					\item \textbf{Esempio}: l'utente desidera annullare la sincronizzazione per una cartella presente nell'elenco delle \textit{cartelle sincronizzate}. \\
						\textbf{Relativa decisione}: la cartella viene rimossa e la copia di tutto il contenuto, presente sul secondo terminale, viene eliminata;
					\item \textbf{Esempio}: l'utente desidera annullare la sincronizzazione per una cartella figlia (in altre parole, immaginando la struttura di una cartella come quella di un albero, egli desidera attivare o disattivare la sincronizzazione per ogni nodo interno e non solo per il nodo padre). \\
						\textbf{Relativa decisione}: la decisione \`e stata rimandata;
					\item \textbf{Esempio}: l'utente desidera mettere in pausa la sincronizzazione per una cartella. \\
						\textbf{Relativa decisione}: ogni trasferimento in corso viene annullato e il sistema indica che la sincronizzazione della cartella \`e in stata messa in pausa;
					\item \textbf{Esempio}: l'utente desidera riprendere la sincronizzazione per una cartella. \\
						\textbf{Relativa decisione}: il sistema effettua una sincronizzazione completa per la cartella, ed indica che la sincronizzazione \`e stata ripresa.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	
	\section{Casi d'uso}
	\label{Casi d'uso}
	Vengono qui riportati i principali casi d'uso individuati. Ogni caso d'uso \`e identificato da una sigla nella forma:
		\begin{center}
			\textbf{UC [IDpadre.IDfiglio]}
		\end{center}
	Dove \textit{ID} \`e un numero progressivo che permette di identificare una gerarchia tra i casi d'uso. \\
	I casi d'uso identificati sono stati divisi in sei sezioni, corrispondenti ad insiemi di funzionalit\`a logicamente correlate.
		\begin{enumerate}
			\item \hyperref[Casi d'uso autenticazione e inizializzazione]{Autenticazione e inizializzazione};
			\item \hyperref[Casi d'uso condivisione]{Condivisione};
			\item \hyperref[Casi d'uso impostazioni dell'applicativo]{Impostazioni dell'applicativo};
			\item \hyperref[Casi d'uso OS]{Integrazione con il sistema operativo};
			\item \hyperref[Casi d'uso sincronizzazione e backup]{Sincronizzazione e backup};
			\item \hyperref[Casi d'uso altre funzionalita]{Altre funzionalit\`a}.
		\end{enumerate}
	Si rimanda all'appendice \ref{Descrizione casi d'uso} per una descrizione dettagliata di tutti i casi d'uso.

		\subsection{Casi d'uso relativi all'autenticazione e all'inizializzazione}
		\label{Casi d'uso autenticazione e inizializzazione}	
			
			\subsubsection{UC1 - Autenticazione}
			\label{UC1}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC1.png}
		 			\caption{UC1 - Autenticazione}
		 			\label{fig: UC1}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm}}
					\textbf{Precondizione} & Nessun utente risulta autenticato nel sistema \\
					\textbf{Postcondizione} & L'utente risulta autenticato nel sistema \\
					\textbf{Attore primario} & Utente non autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente visualizza la schermata di accesso al sistema;
										\item L'utente inserisce la propria mail;
										\item L'utente inserisce la propria password;
										\item L'utente clicca sul pulsante apposito.
									\end{enumerate} \\
					\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
									\item L'utente non \`e registrato, o i dati immessi non sono corretti (UC17).
								\end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC1}
                    \label{tab: UC1} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

			\subsubsection{UC2 - Configurazione della funzionalit\`a di sincronizzazione}
			\label{UC2}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC2.png}
		 			\caption{UC2 - Configurazione della funzionalit\`a di sincronizzazione}
		 			\label{fig: UC2}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm}}
					\textbf{Precondizione} &  La funzionalit\`a di sincronizzazione non \`e configurata \\
					\textbf{Postcondizione} &  La funzionalit\`a di sincronizzazione \`e configurata \\
					\textbf{Attore primario} &  Utente autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente seleziona le cartelle da sincronizzare;
										\item L'utente seleziona la quota disco.
									\end{enumerate} \\
					\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
									\item L'utente annulla l'operazione (UC4);
									\item L'utente non \`e registrato, o i dati immessi non sono corretti (UC17).
								\end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC2}
                    \label{tab: UC2} \\
					\end{longtable}
				\end{center}
		
			\subsubsection{UC3 - Configurazione della funzionalit\`a di backup}
			\label{UC3}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC3.png}
		 			\caption{UC3 - Configurazione della funzionalit\`a di backup}
		 			\label{fig: UC3}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm}}
					\textbf{Precondizione} &  La funzionalit\`a di backup non \`e configurata \\
					\textbf{Postcondizione} &  La funzionalit\`a di backup \`e configurata \\
					\textbf{Attore primario} &  Utente autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente visualizza le cartelle di cui \`e possibile effettuare il backup;
										\item L'utente seleziona le cartelle desiderate;
										\item L'utente conferma la scelta.
									\end{enumerate} \\
					\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
									\item L'utente annulla l'operazione (UC4);
									\item L'utente non \`e registrato, o i dati immessi non sono corretti (UC17).
								\end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC3}
                    \label{tab: UC3} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

		
		\subsection{Casi d'uso relativi alla condivisione}
		\label{Casi d'uso condivisione}

            \subsubsection{UC7 - Gestione condivisione}
            \label{UC7}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC7.png}
		 			\caption{UC7 - Gestione condivisione}
		 			\label{fig: UC7}
 				\end{figure}
		        \begin{center}
		            \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
		            
		            \textbf{Precondizione} & Il sistema offre all'utente una lista di funzionalit\`a relative alla condivisione \\
		            \textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
		            \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
		            \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
		                                \item L'utente pu\`o gestire i contatti con i quali condividere i file;
		                                \item L'utente pu\`o gestire i permessi di condivisione dei file;
		                                \item L'utente pu\`o gestire i link condivisibili;
		                                \item L'utente pu\`o visualizzare la lista dei contatti di condivisione.
		                            \end{enumerate} \\
		            \textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
		                            		\item L'utente annulla l'operazione (UC4);
		                            		\item L'utente cerca di eseguire una operazione non consentita, generando conseguentemente un errore (UC17).
		                        		\end{enumerate} \\
		            \caption{Descrizione UC7}
		            \label{tab: UC7} \\
		            \end{longtable}
		        \end{center}
            
            \subsubsection{UC8 - Gestione feed condivisione}
            \label{UC8}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC8.png}
		 			\caption{UC8 - Gestione feed condivisione}
		 			\label{fig: UC8}
 				\end{figure}
		        \begin{center}
		            \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
		            
		            \textbf{Precondizione} & Il sistema fornisce delle funzionalit\`a per il feed condivisione di un file sincronizzato e condiviso con almeno un contatto \\
		            \textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
		            \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
		            \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
		                                \item L'utente pu\`o visualizzare il feed condivisione;
		                                \item L'utente pu\`o aprire un file, avente formato supportato, con la suite Zextras.
		                            \end{enumerate} \\
		            \caption{Descrizione UC8}
		            \label{tab: UC8} \\
		            \end{longtable}
		        \end{center}
            
            \subsubsection{UC11 - Gestione notifiche}
            \label{UC11}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC11.png}
		 			\caption{UC11 - Gestione notifiche}
		 			\label{fig: UC11}
 				\end{figure}
		        \begin{center}
		            \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
		            
		            \textbf{Precondizione} & Il sistema offre delle funzionalit\`a relative alle notifiche \\
		            \textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
		            \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
		            \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
		                                \item L'utente visualizza una notifica relativa ad una operazione sensibile attiva;
		                                \item L'utente visualizza una notifica relativa ad una operazione sensibile passiva;
		                                \item L'utente pu\`o cambiare lo stato della funzionalit\`a di notifica.
		                            \end{enumerate} \\
		            \caption{Descrizione UC11}
		            \label{tab: UC11} \\
		            \end{longtable}
		        \end{center}
            
		

		\subsection{Casi d'uso relativi alle impostazioni dell'applicativo}
		\label{Casi d'uso impostazioni dell'applicativo}
		
            \subsubsection{UC9 - Gestione impostazioni dell'applicativo}
            \label{UC9}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[height=20cm,keepaspectratio]{UC9.png}
		 			\caption{UC9 - Gestione impostazioni dell'applicativo}
		 			\label{fig: UC9}
 				\end{figure}
		        \begin{center}
		            \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
		            \textbf{Precondizione} & Il sistema offre funzionalit\`a relative alle impostazioni generali \\
		            \textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
		            \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\ 
		            \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
		                                \item L'utente pu\`o visualizzare l'elenco delle impostazioni;
		                                \item L'utente pu\`o cambiare lo stato della funzionalit\`a di sincronizzazione;
		                                \item L'utente pu\`o cambiare lo stato della funzionalit\`a di backup;
		                                \item L'utente pu\`o gestire le propriet\`a della banda dedicata all'upload;
		                                \item L'utente pu\`o gestire le propriet\`a della banda dedicata al download;
		                                \item L'utente pu\`o gestire le impostazioni del proxy;
		                                \item L'utente pu\`o effettuare il Logout;
		                                \item L'utente pu\`o essere rimandato alla versione web del servizio;
		                                \item L'utente pu\`o attivare l'opzione di autostart;
		                                \item L'utente pu\`o cambiare la lingua del sistema.
		                            \end{enumerate}\\
		            \textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
		                            \item L'utente annulla l'operazione (UC4);
		                            \item L'utente cerca di eseguire una operazione non consentita, generando conseguentemente un errore (UC17).
		                        \end{enumerate} \\
		            \caption{Descrizione UC9}
		            \label{tab: UC9} \\
		            \end{longtable}
		        \end{center}
            
		
		\subsection{Casi d'uso relativi all'integrazione con il sistema operativo}
		\label{Casi d'uso OS}

			\subsubsection{UC10 - Gestione del men\`u contestuale dell'applicativo}
			\label{UC10}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC10.png}
		 			\caption{UC10 - Gestione del men\`u contestuale dell'applicativo}
		 			\label{fig: UC10}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm} }

					\textbf{Precondizione} & Il sistema, attraverso il men\`u contestuale del sistema operativo, offre funzionalit\`a per la gestione dei file sincronizzati e della condivisione \\
					\textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
					\textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente pu\`o aprire il file con la suite Zextras;
										\item L'utente pu\`o gestire le opzioni di condivisione per il file;
										\item L'utente pu\`o aprire il feed condivisioni per il file.
									\end{enumerate} \\
                			\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
                                					\item L'utente cerca di eseguire una operazione non consentita, generando conseguentemente un errore (UC17).
                            					\end{enumerate} \\
					\caption{Descrizione UC10}
					\label{tab: UC10} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

		\subsection{Casi d'uso relativi alle funzionalit\`a di sincronizzazione e backup}
		\label{Casi d'uso sincronizzazione e backup}
		

			\subsubsection{UC12 - Gestione dei trasferimenti}
			\label{UC12}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC12.png}
		 			\caption{UC12 - Gestione dei trasferimenti}
		 			\label{fig: UC12}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm} }
					\textbf{Precondizione} & Il sistema offre funzionalit\`a per la gestione dei trasferimenti \\
					\textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
					\textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente pu\`o visualizzare lo stato dei file presenti nei trasferimenti;
										\item L'utente pu\`o gestire i file con trasferimento "In corso";
										\item L'utente pu\`o gestire i file con trasferimento "Completato".
									\end{enumerate} \\
                			\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
                                					\item L'utente annulla l'operazione (UC4).
                            					\end{enumerate} \\
					\caption{Descrizione UC12}
					\label{tab: UC12} \\
					\end{longtable}
				\end{center}
		
			\subsubsection{UC13 - Gestione delle cartelle sincronizzate}
			\label{UC13}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC13.png}
		 			\caption{UC13 - Gestione delle cartelle sincronizzate}
		 			\label{fig: UC13}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm} }
					\textbf{Precondizione} & Il sistema offre funzionalit\`a per la gestione delle cartelle sincronizzate \\
					\textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
					\textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente pu\`o visualizzare l'elenco delle cartelle sincronizzate;
										\item L'utente pu\`o aggiungere una cartella da sincronizzare;
										\item L'utente pu\`o annullare la sincronizzazione per una cartella;
										\item L'utente pu\`o mettere in pausa la sincronizzazione per una cartella;
										\item L'utente pu\`o riprendere la sincronizzazione per una cartella.
									\end{enumerate} \\
                			\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
									\item L'utente annulla l'operazione (UC4)
                                					\item L'utente cerca di eseguire una operazione non consentita, generando conseguentemente un errore (UC17).
                            					\end{enumerate} \\
					\caption{Descrizione UC13}
					\label{tab: UC13} \\
					\end{longtable}
				\end{center}
		
			\subsubsection{UC14 - Gestione delle cartelle di cui viene effettuato il backup}
			\label{UC14}
				\begin{figure}[H]
		 			\centering
		 			\includegraphics[keepaspectratio]{UC14.png}
		 			\caption{UC14 - Gestione delle cartelle di cui viene effettuato il backup}
		 			\label{fig: UC14}
 				\end{figure}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ l | p{10cm} }
					\textbf{Precondizione} & Il sistema offre funzionalit\`a per la gestione delle cartelle di cui viene effettuato il backup \\
					\textbf{Postcondizione} & Il sistema esegue l'operazione richiesta dall'utente \\
					\textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
					\textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
										\item L'utente pu\`o visualizzare l'elenco delle cartelle di cui viene effettuato il backup;
										\item L'utente pu\`o aggiungere una cartella per il backup;
										\item L'utente pu\`o annullare il backup di una cartella.
									\end{enumerate} \\
                			\textbf{Estensioni} & \begin{enumerate}
									\item L'utente annulla l'operazione (UC4)
                                					\item L'utente cerca di eseguire una operazione non consentita, generando conseguentemente un errore (UC17).
                            					\end{enumerate} \\
					\caption{Descrizione UC14}
					\label{tab: UC14} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

		
		\subsection{Casi d'uso relativi ad altre funzionalit\`a}
		\label{Casi d'uso altre funzionalita}
		
            \subsubsection{UC4 - Annullamento operazione}
            \label{UC4}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
                    \textbf{Precondizione} & Il sistema offre all'utente la possibilit\`a di effettuare una selezione \\
                    \textbf{Postcondizione} & Qualsiasi selezione effettuata fino a quel momento viene cancellata \\
                    \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
                    \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
                                                        \item L'utente clicca sull'apposito pulsante;
                                                        \item Qualsiasi selezione effettuata fino a quel momento viene cancellata.
                                                    \end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC4}
                    \label{tab: UC4} \\
                    \end{longtable}
                \end{center}
		
            \subsubsection{UC5 - Mostra}
            \label{UC5}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
                    
                    \textbf{Precondizione} & Il sistema si trova in modalit\`a \textit{Notification Area View} \\
                    \textbf{Postcondizione} & Il sistema si trova in modalit\`a \textit{Window View} \\
                    \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
                    \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
                                                        \item L'utente visualizza il men\`u contestuale;
                                                        \item L'utente clicca sull'apposito pulsante.
                                                    \end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC5}
                    \label{tab: UC5} \\
                    \end{longtable}
                \end{center}
                
            \subsubsection{UC6 - Nascondi}
            \label{UC6}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
                    
                    \textbf{Precondizione} & Il sistema si trova in modalit\`a \textit{Window View} \\
                    \textbf{Postcondizione} & Il sistema si trova in modalit\`a \textit{Notification Area View} \\
                    \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
                    \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
                                                        \item L'utente clicca sull'apposito pulsante.
                                                    \end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC6}
                    \label{tab: UC6} \\
                    \end{longtable}
                \end{center}
                
            \subsubsection{UC15 - Accesso al supporto online}
            \label{UC15}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
                    
                    \textbf{Precondizione} & Il sistema si trova nella schermata delle impostazioni \\
                    \textbf{Postcondizione} & Il sistema reindirizza l'utente alla versione web del servizio \\
                    \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
                    \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
                                                        \item L'utente clicca sull'apposito pulsante;
                                                        \item Il sistema reindirizza l'utente alla versione web di \textit{Zextras Drive}.
                                                    \end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC15}
                    \label{tab: UC15} \\
                    \end{longtable}
                \end{center}
                
            \subsubsection{UC16 - Visualizzazione informazioni sul software}
            \label{UC16}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
                    
                    \textbf{Precondizione} & Il sistema si trova nella schermata delle impostazioni \\
                    \textbf{Postcondizione} & Il sistema visualizza una schermata di informazioni sul software \\
                    \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
                    \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
                                                        \item L'utente clicca sull'apposito pulsante;
                                                        \item Il sistema visualizza una schermata con informazioni sul software.
                                                    \end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC16}
                    \label{tab: UC16} \\
                    \end{longtable}
                \end{center}
                
            \subsubsection{UC17 - Visualizzazione messaggio di errore}
            \label{UC17}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{ l | p{10cm}}
                    
                    \textbf{Precondizione} & Il sistema rileva una condizione di errore \\
                    \textbf{Postcondizione} & Il sistema visualizza un opportuno messaggio esplicativo \\
                    \textbf{Attore primario} & Utente autenticato \\
                    \textbf{Scenario principale} & \begin{enumerate}
                                                        \item Il sistema visualizza un opportuno messaggio di errore.
                                                    \end{enumerate} \\
                    \caption{Descrizione UC17}
                    \label{tab: UC17} \\
                    \end{longtable}
                \end{center}
		
		

	\section{Requisiti}
	\label{Requisiti}
	Segue la tabella dei requisiti individuati al termine del periodo di Analisi. Ogni voce presenta, oltre al titolo del requisito stesso, una breve descrizione ed un codice di classificazione nella forma:
		\begin{center}
			\textbf{R [Tipologia] [Importanza] [Codice]}
		\end{center}
	La tassonomia dei requisiti rispecchia quanto definito in \cite{sweSommerville} e va interpretata nel modo seguente:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Tipologia}:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{F}: requisito \textit{Funzionale};
				\item \textbf{N}: requisito \textit{Non funzionale};
			\end{itemize}
			\item \textbf{Importanza}:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{O}: requisito \textit{Obbligatorio};
				\item \textbf{D}: requisito \textit{Desiderabile};
			\end{itemize}
			\item \textbf{Codice}: si tratta di un numero incrementale, espresso in forma gerarchica:
			\begin{center}
				\textbf{ID base.ID sotto caso}
			\end{center}
		\end{itemize}
	I requisiti sono stati determinati utilizzando le seguenti fonti:
		\begin{itemize}
			\item \hyperref[Casi d'uso]{Casi d'uso};
			\item \textit{Piano di Lavoro}, documento concordato tra candidato, tutor interno e azienda prima dell'inizio del periodo di stage;
			\item Discussioni informali tenutosi tra il candidato ed il tutor aziendale.
		\end{itemize} 

		\subsection{Requisiti funzionali}
		\label{Requisiti funzionali}

			\subsubsection{Requisiti autenticazione e inizializzazione}
			\label{Requisiti autenticazione e inizializzazione}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{9cm} | c | c | }
						\hline
						\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline

						L'utente deve potersi autenticare utilizzando il servizio di autenticazione di Zimbra & RFO1 & UC1\\ \hline

						L'utente deve poter configurare le propriet\`a della funzionalit\`a di sincronizzazione & RFO2 & UC2 \\ \hline

						L'utente deve poter selezionare le cartelle da sincronizzare & RFO2.1 & UC2.1 \\ \hline

						L'utente deve poter decidere quali cartelle locali sincronizzare & RFO2.1.1 & UC2.1.1 \\ \hline		
			
						L'utente deve poter decidere quali cartelle remote sincronizzare & RFO2.1.2& UC2.1.2 \\ \hline

						L'utente deve poter inserire la quota disco da utilizzare & RFO2.2 & UC2.2 \\ \hline

						L'utente deve poter configurare le propriet\`a della funzionalit\`a di backup & RFO3 & UC3 \\ \hline

							
						\hline
						\caption{Requisiti funzionali per l'autenticazione e l'inizializzazione}
						\label{tab: requisiti funzionali autenticazione e inizializzazione} 
					\end{longtable}
				\end{center}

			\clearpage

			\subsubsection{Requisiti condivisione}
			\label{Requisiti condivisione}	
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{9cm} | c | c | }
						\hline
						\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline
						% -------------------------------------------------------------------- 
						\endfirsthead
						\hline
						\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
						\hline
						\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte} \\
						\hline
						\endhead
						% --------------------------------------------------------------------

						L'utente deve poter gestire la condivisione dei file & RFD7 & UC7 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire i contatti per la condivisione dei file & RFD7.1 & UC7.1 \\ \hline

						L'utente deve poter aggiungere un contatto & RFD7.1.1 & UC7.1.1 \\ \hline

						L'utente deve poter rimuovere un contatto & RFD7.1.2 & UC7.1.2 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire i permessi per la condivisione dei file & RFD7.2 & UC7.2 \\ \hline

						L'utente deve poter impostare il permesso di condivisione su "READ" & RFD7.2.1 & UC7.2.1 \\ \hline

						L'utente deve poter impostare il permesso di condivisione su "READ-WRITE" & RFD7.2.2 & UC7.2.2 \\ \hline

						L'utente deve poter impostare il permesso di condivisione su "READ-WRITE-SHARE" & RFD7.2.3 & UC7.2.3 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire i link condivisibili & RFD7.3 & UC7.3 \\ \hline

						L'utente deve poter impostare un link condivisibile come pubblico & RFD7.3.1 & UC7.3.1 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire le impostazioni relative alla password di un link condivisibile pubblico & RFD7.3.1.1 & UC7.3.1.1 \\ \hline

						L'utente deve avere la possibilit\`a di creare una password per un link condivisibile pubblico & RFD7.3.1.1.1 & UC7.3.1.1.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare la lista dei contatti & RFD7.4 & UC7.4 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare uno specifico contatto & RFD7.4.1 & UC7.4.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le informazioni di dettaglio relative ad uno specifico contatto & RFD7.4.1.1 & UC7.4.1.1 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire il feed condivisione & RFD8 & UC8 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare il feed condivisione & RFD8.1 & UC8.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare un evento del feed condivisione & RFD8.1.1 & UC8.1.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le informazioni di dettaglio relative ad un evento del feed condivisione & RFD8.1.1.1 & UC8.1.1.1 \\ \hline

						L'utente deve poter aprire un file, avente formato supportato, utilizzando la suite Zextras & RFD8.2 & UC8.2 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire le notifiche relative alla condivisione & RFD11 & UC11 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le notifiche relative alle operazioni sensibili attive & RFD11.1 & UC11.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le notifiche relative alle operazioni sensibili passive & RFD11.2 & UC11.2 \\ \hline

						L'utente deve poter cambiare lo stato della funzionalit\`a di notifica & RFD11.3 & UC11.3 \\

						\hline
						\caption{Requisiti funzionali per la condivisione}
						\label{tab: requisiti funzionali per la condivisione} 
					\end{longtable}
				\end{center}

			\subsubsection{Requisiti relativi alle impostazioni dell'applicativo}
			\label{Requisiti impostazioni applicativo}
				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{9cm} | c | c | }
						\hline
						\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline
						% -------------------------------------------------------------------- 
						\endfirsthead
						\hline
						\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
						\hline
						\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte} \\
						\hline
						\endhead
						% --------------------------------------------------------------------

						L'utente deve poter gestire le impostazioni dell'applicativo & RFO9 & UC9 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le impostazioni dell'applicativo & RFO9.1 & UC9.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le impostazioni di sincronizzazione e backup & RFO9.1.1 & UC9.1.1 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di visualizzare le impostazioni relative alla sincronizzazione & RFO9.1.1.1 & UC9.1.1.1 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di visualizzare le impostazioni relative alla funzionalit\`a di backup & RFO9.1.1.2 & UC9.1.1.2 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le impostazioni di rete & RFD9.1.2 & UC9.1.2 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le impostazioni relative alla banda & RFD9.1.2.1 & UC9.1.2.1 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di visualizzare le impostazioni relative al proxy & RFD9.1.2.2 & UC9.1.2.2 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di visualizzare le impostazioni relative all'account e al sistema & RFO9.1.3 & UC9.1.3 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le impostazioni relative all'account & RFO9.1.3.1 & UC9.1.3.1 \\ \hline

						L'utente deve poter visualizzare le impostazioni relative al sistema & RFO9.1.3.2 & UC9.1.3.2 \\ \hline

						L'utente deve poter attivare/disattivare la funzionalit\`a di sincronizzazione & RFO9.2 & UC9.2 \\ \hline

						L'utente deve poter attivare/disattivare la funzionalit\`a di backup & RFO9.3 & UC9.3 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di gestire la banda dedicata all'upload & RFD9.4 & UC9.4 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di cambiare la quantit\`a di banda dedicata all'upload & RFD9.4.1 & UC9.4.1 \\ \hline

						L'utente deve poter selezionare manualmente la quantit\`a di banda dedicata all'upload & RFD9.4.1.1 & UC9.4.1.1 \\ \hline
						
						L'utente deve essere in grado di gestire la banda dedicata al download & RFD9.5 & UC9.5 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di cambiare la quantit\`a di banda dedicata al download & RFD9.5.1 & UC9.5.1 \\ \hline

						L'utente deve poter selezionare manualmente la quantit\`a di banda dedicata al download & RFD9.5.1.1 & UC9.5.1.1 \\ \hline

						L'utente deve poter gestire le impostazioni del proxy & RFD9.6 & UC9.6 \\ \hline

						L'utente deve poter cambiare la modalit\`a di gestione del proxy & RFD9.6.1 & UC9.6.1 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di inserire manualmente il proxy desiderato & RFD9.6.1.1 & UC9.6.1.1 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di eseguire il logout & RFO9.7 & UC9.7 \\ \hline

						L'utente deve poter accedere alla versione web della suite & RFO9.8 & UC9.8 \\ \hline

						L'utente deve essere in grado di attivare/disattivare l'autostart & RFO9.9 & UC9.9 \\ \hline

						L'utente deve poter cambiare la lingua del sistema & RFD9.10 & UC9.10 \\	
						\hline
						\caption{Requisiti funzionali relativi alle impostazioni dell'applicativo}
						\label{tab: requisiti funzionali impostazioni applicativo} 
					\end{longtable}
				\end{center}

			\subsubsection{Requisiti relativi all'integrazione con il sistema operativo}
			\label{Requisiti integrazione sistema operativo}
			\begin{center}
				\begin{longtable}{ | P{9cm} | c | c | }
					\hline
					\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline

					L'utente deve essere in grado di gestire il men\`u contestuale dell'applicativo & RFD10 & UC10 \\

					\hline
					\caption{Requisiti funzionali relativi all'integrazione con il sistema operativo}
					\label{tab: requisiti funzionali integrazione sistema operativo} 
				\end{longtable}
			\end{center}

			\subsubsection{Requisiti relativi alle funzionalit\`a di sincronizzazione e backup}
			\label{Requisiti sincronizzazione e backup}
			\begin{center}
				\begin{longtable}{ | P{9cm} | c | p{3cm} | }
					\hline
					\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline
					% -------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte} \\
					\hline
					\endhead
					% --------------------------------------------------------------------

					L'utente deve poter gestire i trasferimenti & RFO12 & UC12 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di visualizzare lo stato dei file presenti nella lista dei trasferimenti & RFO12.1 & UC12.1 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di visualizzare lo stato dei file con trasferimento "In corso" & RFO12.1.1 & RFO12.1.1 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di visualizzare le informazioni di dettaglio relative ad un file con trasferimento "In corso"  & RFO12.1.1.1 & UC12.1.1.1 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di visualizzare stato dei file con trasferimento "Completato" & RFO12.1.2 & UC12.1.2 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di visualizzare le informazioni di dettaglio relative ad un file con trasferimento "Completato" & RFO12.1.2.1 & UC12.1.2.1 \\ \hline
					L'utente deve poter gestire le cartelle sincronizzate & RFO13 & UC13 \\ \hline
					L'utente deve poter visualizzare l'elenco delle cartelle sincronizzate & RFO13.1 & UC13.1 \\ \hline
					L'utente deve poter visualizzare le informazioni di dettaglio relative ad una cartella sincronizzata & RFO13.1.1 & UC13.1.1 \\ \hline
					L'utente deve poter aggiungere una cartella da sincronizzare & RFO13.2 & UC13.2 \\ \hline
					Il sistema deve creare un \textit{alias} se rileva l'aggiunta di una cartella con lo stesso identificativo di una gi\`a presente & RFO13.2.1 & UC13.2.1 \\ \hline
					Il sistema deve impedire la sincronizzazione di una cartella non idonea & RFO13.2.2 & UC13.2.2 \\ \hline
					L'utente deve poter annullare la sincronizzazione di una cartella & RFO13.3 & UC13.3 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di mettere in pausa la sincronizzazione di una cartella & RFO13.4 & UC13.4 \\ \hline
					L'utente deve essere in grado di riprendere la sincronizzazione di una cartella & RFO13.5 & UC13.5 \\ \hline
					L'utente deve poter gestire le cartelle di cui viene effettuato il backup & RFO14 & UC14 \\ \hline
					L'utente deve poter visualizzare le cartelle di cui viene effettuato il backup & RFO14.1 & UC14.1 \\ \hline
					L'utente deve poter visualizzare le informazioni di dettaglio relative ad una cartella di cui viene effettuato il backup & RFO14.1.1 & UC14.1.1 \\ \hline
					L'utente deve poter aggiungere una cartella per la quale effettuare il backup & RFO14.2 & UC14.2 \\ \hline
					L'utente deve poter annullare il backup di una cartella & RFO14.3 & UC14.3 \\ \hline
					L'utente deve poter gestire i file con trasferimento "In corso" & RFO12.2 & UC12.2 \\ \hline
					L'utente deve poter annullare il trasferimento di un file & RFO12.2.1 & UC12.2.1 \\ \hline
					L'utente deve poter mettere in pausa il trasferimento di un file & RFO12.2.2 & UC12.2.2 \\ \hline
					L'utente deve poter riprendere il trasferimento di un file & RFO12.2.3 & UC12.2.3 \\ \hline
					L'utente deve poter gestire i file con trasferimento "Completato" & RFO12.3 & UC12.3 \\ \hline
					L'utente deve poter cancellare l'intero storico dei trasferimenti completati & RFO12.3.1 & UC12.3.1 \\ \hline
					L'utente deve poter rimuovere manualmente una voce dallo storico dei trasferimenti completati & RFO12.3.2 & UC12.3.2 \\ \hline
					L'utente deve poter visualizzare un file nella cartella locale & RFD12.3.3 & UC12.3.3 \\ \hline

					Il sistema deve rinominare opportunamente un file sincronizzato quando rileva una operazione di questo tipo & RFO18 & Discussione informale con il tutor aziendale \\ \hline

					Il sistema deve spostare opportunamente un file sincronizzato quando rileva una operazione di questo tipo effettuata all'interno della stessa cartella & RFO19 & Discussione informale con il tutor aziendale \\ \hline

					Il sistema deve eliminare un file sincronizzato nel momento in cui la relativa copia, presente nel secondo terminale, viene spostata fuori dalla cartella & RFO20 & Discussione informale con il tutor aziendale \\ \hline

					Il sistema deve eliminare automaticamente la copia del file sincronizzato nel momento in cui rileva che quest'ultimo \`e stato eliminato dall'utente & RFO21 & Discussione informale con il tutor aziendale \\

					\hline
					\caption{Requisiti funzionali relativi alla sincronizzazione e al backup}
					\label{tab: requisiti funzionali sincronizzazione e backup} 
				\end{longtable}
			\end{center}

			\subsubsection{Requisiti relativi ad altre funzionalit\`a}
			\label{Requisiti altre funzionalita}
			\begin{center}
				\begin{longtable}{ | P{9cm} | c | c | }
					\hline
					\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline

					L'utente deve poter passare allo stato \textit{Window View} & RFO5 & UC5 \\ \hline
	
					L'utente deve poter passare allo stato \textit{Notification Area View} & RFO6 & UC6 \\ \hline

					L'utente deve poter accedere al supporto online & RFO15 & UC15 \\ \hline

					L'utente deve poter visualizzare informazioni sul software & RFO16 & UC16 \\ \hline

					Il sistema deve visualizzare un messaggio di errore quando viene rilevata una condizione eccezionale & RFO17 & UC17 \\ \hline
						
					L'utente deve poter annullare la selezione effettuata & RFO4 & UC4 \\

					\hline
					\caption{Elenco dei requisiti relativi ad altre funzionalit\`a}
					\label{tab: requisiti altre funzionalita} 
				\end{longtable}
			\end{center}

		\subsection{Requisiti non funzionali}
		\label{Requisiti non funzionali}
			\begin{center}
				\begin{longtable}{ | P{5cm} | c | P{5cm} | }
					\hline
					\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte}\\ \hline
					% -------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Descrizione} & \textbf{Classificazione} & \textbf{Fonte} \\
					\hline
					\endhead
					% --------------------------------------------------------------------

					Il sistema deve poter essere compilato ed eseguito sul sistema operativo Windows & RNO1 & Piano di Lavoro \\ \hline

					L'analisi, la progettazione e lo sviluppo del sistema devono essere il frutto di un lavoro originale & RNO2 & Discussione informale con il tutor aziendale \\ \hline

					Il corretto comportamento del sistema deve essere verificato tramite \mygls{test unitari} & RNO3 & Piano di Lavoro \\ \hline

					Il corretto comportamento del sistema deve essere verificato tramite \textit{test end-to-end} & RNO4 & Piano di Lavoro \\ \hline

					Il prototipo sviluppato deve essere corredato da documentazione opportuna & RNO5 & Piano di Lavoro \\ \hline

					Il \mygls{repository} deve contenere una versione in linguaggio \mygls{Markdown} della documentazione & RND6 & Piano di Lavoro \\ \hline

					Il sistema deve permettere una gestione personalizzata della politica di gestione dei conflitti & RNO7 & Discussione informale con il tutor aziendale \\ \hline

					L'unit\`a logica minima per la sincronizzazione deve essere il file & RNO8 & Discussione informale con il tutor aziendale \\ \hline

					La sincronizzazione di file deve avvenire incrementalmente e non per insiemi di dati & RNO9 & Discussione informale con il tutor aziendale \\
 
					\hline
					\caption{Requisiti non funzionali}
					\label{tab: requisiti funzionali} 
				\end{longtable}
			\end{center}
